<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<SKKNI>
  <TujuanUtama>
    <keterangan>Menggunakan perangkat komputer dan aplikasinya sesuai dengan kebutuhan pengguna</keterangan>
    <FungsiKunci>
      <keterangan>Menggunakan perangkat komputer dan aplikasinya tingkat dasar</keterangan>
      <FungsiUtama>
        <keterangan>Mengoperasikan komputer</keterangan>
        <UnitKompetensi>
          <kodeUnit>J.63OPR00.001.2</kodeUnit>
          <judulUnit>Menggunakan Perangkat Komputer</judulUnit>
          <deskripsiUnit>Unit kompetensi ini berkaitan dengan pengetahuan keterampilan dan sikap kerja yang dibutuhkan untuk menggunakan perangkat komputer dalam kondisi normal</deskripsiUnit>
          <UraianUnitKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Menyalakan perangkat komputer dan mengamati proses aktifasi sistem (booting) hingga selesai</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Indikator penyalaan perangkat komputer dapat dilihat sesuai dengan petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Proses proses aktivasi sistem operasi dapat dijalankan sesuai dengan petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Menjalankan perangkat komputer</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Antar muka pengguna yang tersedia dapat dijalankan dengan Peripheral yang tersedia sesuai dengan petunjuk penggunaan komputer.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Program aplikasi dijalankan sesuai dengan petunjuk penggunaan komputer.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Mematikan perangkat komputer</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Semua program aplikasi ditutup sesuai dengan petunjuk penggunaan komputer.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Antrian data dari atau menuju peripheral dipastikan sudah tidak ada lagi sesuai dengan petunjuk penggunaan komputer.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Tampilan yang muncul pada layar monitor diidentifikasi merupakan tampilan yang menandakan proses penghentian secara normal sesuai dengan petunjuk penggunaan komputer.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
          </UraianUnitKompetensi>
          <BatasanVariabel>
            <konteksVariabel>Perangkat Komputer adalah Komputer Personal, Laptop/Notebook, Tablet, Smartphone yang terhubung atau tidak dengan jaringan internet (jaringan komputer). Komputer yang dimaksud komputer dalam bentuk digunakan sehari-hari.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Aktivasi adalah proses untuk mendapatkan verifikasi atas account yang sah.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Antar Muka Pengguna (user Interface) adalah fasilitas yang dimanfaatkan berupa Graphical User Interface (GUI), seperti windows, menu pilihan, icon dan teks perintah (command entry).</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Peripheral adalah peralatan tambahan (baik berupa peralatan masukan dan keluaran) yang dipasang pada komputer seperti alat cetak (printer) , alat pemindai (scanner), mouse, touch pad, layar sentuh ( touch screen), stylus pen dan light pen.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Program Aplikasi adalah perangkat lunak yang sudah terpasang/terinstal di perangkat komputer.</konteksVariabel>
          </BatasanVariabel>
          <PanduanPenilaian>
            <KonteksPenilaian>
              <keterangan>Unit kompetensi ini dinilai berdasarkan tingkat kemampuan menggunakan perangkat komputer dan menjalankan program aplikasi pada perangkat komputer dalam sebuah organisasi/perusahaan.</keterangan>
              <penilaian>Wawancara menggunakan Bahasa Indonesia yang mengacu kepada Kriteria Unjuk Kerja.</penilaian>
              <penilaian>Demonstrasi secara konseptual disampaikan dengan menggunakan Bahasa Indonesia dalam rangka aktualisasi pelaksanaan pekerjaan.</penilaian>
              <penilaian>Metode-metode lain yang relevan.</penilaian>
            </KonteksPenilaian>
            <pengetahuan>Perangkat komputer</pengetahuan>
            <pengetahuan>Jenis-jenis sistem operasi </pengetahuan>
            <pengetahuan>Antar muka pengguna</pengetahuan>
            <keterampilan>Mengetik pada keyboard</keterampilan>
            <keterampilan>Menggunakan mouse/touch pad/layar sentuh (touch screen)/pen light/stylus pen</keterampilan>
            <sikapKerja>Disiplin</sikapKerja>
            <sikapKerja>Teliti</sikapKerja>
            <sikapKerja>Tanggung jawab</sikapKerja>
            <sikapKerja>Kerjasama dalam tim</sikapKerja>
            <aspekKritis>Ketepatan dalam mengenali perintah sederhana</aspekKritis>
          </PanduanPenilaian>
        </UnitKompetensi>
        <UnitKompetensi>
          <kodeUnit>J.63OPR00.002.2</kodeUnit>
          <judulUnit>Menggunakan Sistem Operasi</judulUnit>
          <deskripsiUnit>Unit kompetensi ini berhubungan dengan pengetahuan, keterampilan, dan sikap kerja yang dibutuhkan untuk menggunakan sistem operasi pada perangkat komputer dalam kondisi normal.</deskripsiUnit>
          <UraianUnitKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Mengenali perintah dan GUI windows/ menu/ ikon (icon)/  kursor yang berasosiasi dengannya</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Perintah-perintah sederhana diidentifikasi sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Obyek pengacu yang bersesuaian dengan perintah-perintah sistem dikenali sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Fungsi-fungsi tombol-tombol minimize, maximize, restore dan close, digunakan pada perangkat komputer untuk mengelola aplikasi yang sedang berjalan sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Mengelola folder, file dan control panel</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Folder dan file dikelola sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Informasi dan atribut tentang folder seperti nama, ukuran, hak akses ditampilkan sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Atribut suatu folder/file diubah sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Pengaturan sederhana dilakukan sesuai dengan petunjuk penggunaan sistem operasi.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
          </UraianUnitKompetensi>
          <BatasanVariabel>
            <konteksVariabel>Perintah-perintah sederhana dapat berupa menyalakan komputer, menyalin dan melihat berkas, menjalankan program,dan sebagainya.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Petunjuk penggunaan sistem operasi adalah petunjuk/pedoman langkah-langkah menggunakan perangkat lunak sistem operasi.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Obyek pengacu tersebut misalnya: windows, menu, ikon, kursor, kombinasi tombol dan sebagainya.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Pengaturan sederhana adalah fitur dari sistem operasi yang memungkinkan pengguna untuk mengubah pengaturan sistem dan control.</konteksVariabel>
          </BatasanVariabel>
          <PanduanPenilaian>
            <KonteksPenilaian>
              <keterangan>Unit kompetensi ini dinilai berdasarkan tingkat kemampuan menggunakan sistem operasi pada perangkat komputer dalam sebuah organisasi/perusahaan.</keterangan>
              <penilaian>Wawancara menggunakan Bahasa Indonesia yang mengacu kepada Kriteria Unjuk Kerja.</penilaian>
              <penilaian>Demonstrasi secara konseptual disampaikan dengan menggunakan Bahasa Indonesia dalam rangka aktualisasi pelaksanaan pekerjaan.</penilaian>
              <penilaian>Metode-metode lain yang relevan.</penilaian>
            </KonteksPenilaian>
            <pengetahuan>Perangkat komputer</pengetahuan>
            <pengetahuan>Jenis-jenis sistem operasi </pengetahuan>
            <pengetahuan>Antar muka pengguna</pengetahuan>
            <keterampilan>Mengetik pada keyboard</keterampilan>
            <keterampilan>Menggunakan mouse/touch pad/layar sentuh (touch screen)/pen light/stylus pen</keterampilan>
            <sikapKerja>Disiplin</sikapKerja>
            <sikapKerja>Teliti</sikapKerja>
            <sikapKerja>Tanggung jawab</sikapKerja>
            <sikapKerja>Kerjasama dalam tim</sikapKerja>
            <aspekKritis>Ketepatan dalam mengenali perintah sederhana</aspekKritis>
          </PanduanPenilaian>
        </UnitKompetensi>
        <UnitKompetensi>
          <kodeUnit>J.63OPR00.003.2</kodeUnit>
          <judulUnit>Menggunakan Peralatan Peripheral</judulUnit>
          <deskripsiUnit>Unit kompetensi ini berhubungan dengan pengetahuan, keterampilan, dan sikap kerja yang dibutuhkan dalam menggunakan peralatan peripheral.</deskripsiUnit>
          <UraianUnitKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Mempersiapkan peralatan peripheral</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Peralatan sudah disambung ke perangkat komputer menggunakan jenis koneksi yang tersedia.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Peralatan peripheral dinyalakan sesuai petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Pengaturan peralatan dilakukan sesuai dengan petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Peralatan diaktifkan melalui perangkat lunak (peripheral driver) yang digunakan.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Menggunakan printer</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Media cetak dipasang pada printer.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Fitur dasar pencetakan dipilih melalui aplikasi yang digunakan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Proses pencetakan dilakukan dengan melalui aplikasi yang sesuai.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Menggunakan scanner</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Dokumen diletakan di scanner sesuai dengan petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Fitur dasar pemindaian dipilih sesuai dengan kebutuhan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Proses pemindaian dilakukan dengan melalui aplikasi yang sesuai.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Hasil pemindaian disimpan sesuai dengan kebutuhan.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
            <ElemenKompetensi>
              <keterangan>Mematikan peralatan</keterangan>
              <kriteriaUnjukKerja>Semua kondisi/setting peralatan sudah dikembalikan ke pengaturan awal (default) sesuai dengan petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
              <kriteriaUnjukKerja>Peralatan dimatikan dengan mengikuti petunjuk penggunaan.</kriteriaUnjukKerja>
            </ElemenKompetensi>
          </UraianUnitKompetensi>
          <BatasanVariabel>
            <konteksVariabel>Perintah-perintah sederhana dapat berupa menyalakan komputer, menyalin dan melihat berkas, menjalankan program,dan sebagainya.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Petunjuk penggunaan sistem operasi adalah petunjuk/pedoman langkah-langkah menggunakan perangkat lunak sistem operasi.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Obyek pengacu tersebut misalnya: windows, menu, ikon, kursor, kombinasi tombol dan sebagainya.</konteksVariabel>
            <konteksVariabel>Pengaturan sederhana adalah fitur dari sistem operasi yang memungkinkan pengguna untuk mengubah pengaturan sistem dan control.</konteksVariabel>
          </BatasanVariabel>
          <PanduanPenilaian>
            <KonteksPenilaian>
              <keterangan>Kompetensi ini diujikan secara praktik di tempat kerja atau  laboratorim komputer atau tempat lain yang memungkinkan untuk dilakukan penilaian.</keterangan>
              <keterangan>Penilaian secara holistik dengan unit lain yang relevan dengan peran sektor industri, tempat kerja dan pekerjaan yang sesuai dianjurkan.</keterangan>
              <keterangan>Proses penilaian dan teknik harus sesuai dengan budaya dan sesuai dengan tingkat keterampilan komunikasi, Bahasa, membaca dan menghitung kapasitas calon dan pekerjaan yang dilakukan.</keterangan>
              <keterangan>Dalam kasus di mana penilaian praktis digunakan, harus dikombinasikan dengan pertanyaan yang ditargetkan untuk menilai pengetahuan yang diperlukan.</keterangan>
              <penilaian></penilaian>
            </KonteksPenilaian>
            <pengetahuan>Penggunaan perangkat komputer</pengetahuan>
            <keterampilan></keterampilan>
            <sikapKerja>Disiplin</sikapKerja>
            <sikapKerja>Teliti</sikapKerja>
            <aspekKritis>Ketepatan dalam menghubungkan peralatan ke perangkat komputer meggunakan jenis koneksi yang tersedia</aspekKritis>
          </PanduanPenilaian>
        </UnitKompetensi>
      </FungsiUtama>
    </FungsiKunci>
  </TujuanUtama>
</SKKNI>
